% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=05,mois=Mars,annee=2024,titre={TD05 Correction}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD05 - Un peu de tout (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faCar]%exo1 générique suite
\begin{enumerate}
	\item Diminuer de 16\,\% revient à multiplier par $1-\tfrac{16}{100}=\num{\xintfloateval{1-0.16}}$.
	
	On a donc $u_1 = \num{28000}\times0,84 = \num{\xintfloateval{28000*0.84}}$ soit un prix de \num{\xintfloateval{28000*0.84}}\,€ au bout d'un an.
	\item De même, on a $u_{n+1} = u_n \times 0,84$ pour tout entier $n$.
	\item On peut en déduire que la suite $\left(u_n\right)$ est géométrique de raison $q=0,84$ et de premier terme $u_0=\num{28000}$.
	\item De ce fait, on a $u_n = u_0 \times q^n = \num{28000} \times 0,84^n$ pour tout entier $n$.
	\item \SolutionSeuil[Balayage,No=0,UNo=28000,Sens=<]{0.84*x}{5000}.\\
	C'est au bout de \SEUILn\ années de baisse que la valeur de revente deviendra inférieure à \num{5000}\,€.
	\item \SolutionSeuil[Balayage,No=0,UNo=28000,Sens=<]{0.84*x}{10}.\\
	C'est au bout de \SEUILn\ années de baisse que la valeur de revente deviendra inférieure à \num{10}\,€.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{5mm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faServer]%exo2 ef2p23
\textbf{--- Partie A --- Étude d’une fonction}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La fonction $f$ est dérivable sur $\intervFF{0}{60}$ (somme et produits de fonctions dérivables), et :
		
		$f'(x)= 0 + \underbrace{\left(14 \times \e^{-0,2x} + \big(-0,2 \times \e^{-0,2x}\big) \times (14x+42)\right)}_{u'v+v'u} = (14-0,2(14x+42))\e^{-0,2x}$
		
		$\phantom{f'(x)} = (14-2,8x-8,4)\e^{-0,2x} = (-2,8x+5,6)\e^{-0,2x}$ pour tout $x$ de $\intervFF{0}{60}$.
		\item Une exponentielle étant toujours strictement positive, le signe de $f'(x)$ ne dépend que de celui de $(-2,8x+5,6)$ :
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~-2,8x+5,6 = 0 \Rightarrow x = \frac{-5,6}{-2,8} = \ConversionFraction{-5.6/-2.8}$ ;
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~m=-2,8<0$ donc le signe est $\oplus\ominus$.
		
		On en déduit le tableau de signes de $f'(x)$ sur $\intervFF{0}{60}$ :
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit[lgt=4]{$x$/0.8,$-2{,}8x+5{,}6$/0.8,$\e^{-0,2x}$/0.8,$f'(x)$/0.8}{$0$,$2$,$60$}
				\tkzTabLine{,+,z,-,}
				\tkzTabLine{,+,t,+,}
				\tkzTabLine{,+,z,-,}
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da-,Racines={2},Couleur=blue]{1}[0.8][1.25]
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=expo+,Couleur=red]{2}[0.8][1.25]
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item On peut donc en déduire le tableau de variations de $f$ sur $\intervFF{0}{60}$ (images arrondies à l'unité) :
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit[lgt=4]{$x$/0.8,$f'(x)$/0.8,$f$/2}{$0$,$2$,$60$}
				\tkzTabLine{,+,z,-,}
				\tkzTabVar{-/$112$,+/$117$,-/$70$}
				\tkzTabVal[draw]{2}{3}{0.625}{$\mathcolor{red}{\alpha}$}{\textcolor{red}{\small 80}}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item D'après le tableau de variations ($f$ étant continue), l'équation $f(x)=80$ admet exactement \textcolor{red}{1 solution} sur $\intervFF{0}{60}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Pour déterminer une primitive de $g$ sur $\intervFF{0}{60}$, il suffit de déterminer une primitive de $x \mapsto 70$.
		
		On a $f(x)=70 + \underbrace{(14x+42)\e^{-0,2x}}_{g(x)}$.
		
		On peut proposer $F$ avec $F(x)=70x + G(x) = 70x + (-70x-560)\e^{-0,2x}$ comme primitive de $f$ sur $\intervFF{0}{60}$.
		\item De ce fait, $\displaystyle\int_0^{60} f(x) \dx = \left[F(x)\right]_0^{60} = F(60)-F(0)$. Or :
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~F(60)=70 \times 60 + (-70 \times 60 - 560) \e^{-0,2 \times 60} = \num{4200} - \num{4760} \e^{-12}$ ;
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~F(0)=70 \times 0 + (-70 \times 0 - 560) \e^{-0,2 \times 0} = - \num{560} \e^{0} = -560$.
		
		Donc $\displaystyle\int_0^{60} f(x) \dx = \num{4200} - \num{4760} \e^{-12} - (-560) = \num{4760} - \num{4760} \e^{-12} \approx \num{\xinteval{round(4760-4760*exp(-12),0)}}$ arrondi à l'unité.
		\item La valeur moyenne de la fonction $f$ sur l’intervalle $\intervFF{0}{60}$ est $\mu = \dfrac{1}{60-0} \displaystyle\int_0^{60} f(x) \dx \approx \dfrac{1}{60} \times \num{4760} \approx \num{\xinteval{round(4760/60,0)}}$ à l'unité.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{--- Partie B --- Application}

\begin{enumerate}
	\item D'après l'étude précédente, la fonction $f$ est maximale pour $x=2$, et son maximum vaut 117 (à l'unité).
	
	De ce fait, le nombre de connexions au serveur est maximal à 8 h 02 ; et le nombre de connexions à cet instant est de 117 milliers.
	\item Le nombre moyen de connexions au serveur au cours de la première heure est donnée par $\mu$ milliers, soit 79 milliers.
	\item \num{80000} connexions correspondent à $\mathcolor{red}{y=80}$ dans le contexte de l'exercice.
	
	On lit $f(16) \approx 80$, donc le nombre de connexions sera inférieur à \num{80000} à environ 8 h 16.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=0.1cm,y=0.05cm,xmin=0,xmax=60,xgrille=10,xgrilles=5,ymin=0,ymax=140,ygrille=20,ygrilles=10]
			\GrilleTikz[][line width=0.35pt,densely dashed][line width=0.175pt,densely dashed]
			\AxesTikz\AxexTikz{0,10,...,60}\AxeyTikz{0,20,...,140}
			\CourbeTikz[thick,blue,samples=250]{70+(14*\x+42)*exp(-0.2*\x)}{\xmin:\xmax}
			\draw[blue] (55,75) node {$\mathscr{C}_f$} ;
			\draw[very thick,red] (0,80)--(60,80) node[right] {$y=80$} ;
			\draw[very thick,red,densely dotted] (16.5463,0) node[below] {$\alpha$} --++(0,80) ;
			\filldraw[red] (16.5493,80) circle[radius=1.5pt] ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{5mm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faClock]%exo3
\def\LLX{0,1,2,3,4,5,6}\def\LLY{15.4,17.7,20.4,23.1,26.7,30.7,35.8}\CalculsRegLin{\LLX}{\LLY}
\textbf{--- Partie A ---}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La calculatrice nous donne $r \approx \num{\fpeval{round(\COEFFr,2)}} $ au centième.
		\item Le coefficient $r$ étant très proche de 1, on peut en déduire qu'un ajustement linéaire est justifié.
	\end{enumerate}
	\item La calculatrice nous donne $\begin{dcases} a \approx \num{\fpeval{round(\COEFFa,1)}} \\ b \approx \num{\fpeval{round(\COEFFb,1)}} \end{dcases}$ \quad (arrondis au dixième).
	
	On obtient l'équation $y=\num{\fpeval{round(\COEFFa,1)}}x+\num{\fpeval{round(\COEFFb,1)}}$.
	\item L'année 2023 correspond au rang $x=8$ ; et $\num{\fpeval{round(\COEFFa,1)}} \times 8+\num{\fpeval{round(\COEFFb,1)}} \approx \num{\fpeval{round(\COEFFa,1)*8+round(\COEFFb,1)}}$.
	
	Donc on peut estimer le nombre d'objets connectés en 2023 à environ \num{\fpeval{round(\COEFFa,1)*8+round(\COEFFb,1)}} milliards.
\end{enumerate}

\pagebreak

\textbf{--- Partie B ---}

\begin{enumerate}
	\item On obtient l'arbre suivant :
	
	\begin{center}
		\ArbreProbasTikz[Fleche]{$A$/\num{0.75}/,$D$/\num{\fpeval{1.2/100}}/,$\overline{D}$/\num{\fpeval{1-1.2/100}}/,$B$/\num{0,25}/,$D$/\num{\fpeval{2/100}}/,$\overline{D}$/\num{\fpeval{1-2/100}}/}
	\end{center}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a (principe multiplicatif des arbres) $P(B \cap D)=P(B) \times P_B(D) = \num{0.25} \times \num{0.02} = \num{\fpeval{0.25*0.02}}$.
		\item La probabilité que la batterie provienne du fournisseur B et soit défectueuse est de \num{\fpeval{0.25*0.02}} (soit \num{\fpeval{0.25*0.02*100}}\,\%).
	\end{enumerate}
	\item D'après la formule des probabilités totales, $P(D)=P(A \cap D) + P(B \cap D) = \num{0.75} \times \num{0.012} + \num{\fpeval{0.25*0.02}} = \num{\fpeval{0.75*0.012+0.25*0.02}}$.
	
	Ainsi, la probabilité que la batterie prélevée soit défectueuse est égale à $\num{\fpeval{0.75*0.012+0.25*0.02}}$.
	\item On cherche la probabilité conditionnelle $P_D(B) = \dfrac{P(B \cap D)}{P(D)} = \dfrac{\num{\fpeval{0.25*0.02}}}{\num{\fpeval{0.75*0.012+0.25*0.02}}} \approx \num{\xinteval{round((0.25*0.02)/(0.75*0.012+0.25*0.02),3)}}$.
	
	Sachant que la batterie prélevée est défectueuse, la probabilité que celle-ci provienne du fournisseur B est d'environ \num{\xinteval{round((0.25*0.02)/(0.75*0.012+0.25*0.02),3)}}.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item De manière classique (répétition et indépendance\ldots), $X$ suit la loi binomiale de paramètres $n=50$ et $p=\num{0.014}$.
		\item On a $P(X \geqslant 1) = 1 - P(X=0) \approx \BinomC{50}{0.014}{1}{*}$ au millième.
		
		Ainsi la probabilité qu'au moins une batterie soit défectueuse est d'environ \BinomC{50}{0.014}{1}{*}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{0.5cm}

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faDev]%exo4 ef2p18
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On répète 10 fois ($n$), de manière indépendante (tirage avec remise), la même expérience à deux issues (succès : \og suivi le stage \fg{} de proba $p=0,25$) ; et X compte le nombre de succès.
		
		De ce fait X suit la loi binomiale de paramètres $n=10$ et $p=0,25$.
		\item On utilise la calculatrice :
		
		\hspace{1cm}$p(A)=p(X=3) \approx 0,25$ arrondie au centième ;
		
		\hspace{1cm}$p(B)=p(X \pg 1)=1-p(X=0) \approx 0,94$ arrondie au centième ;
		
		\hspace{1cm}$p(C)=p(3 \pp X \pp 8)=p(X \pp 8)-p(X \pp2) \approx 0,47$ arrondie au centième.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On sait que $\Esper{Y}=n \times p = 600 \times 0,25=150$, qui est au nombre \textit{moyen} de personnes ayant suivi le stage.
		\item On sait de plus que $\sigma(Y)=\sqrt{np(1-p)}=\sqrt{600 \times 0,25 \times 0,75} \approx 10,6$ au dixième.
		\item On calcule $P(Z \pp 130,5) \approx 0,033$ au millième.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item L'énoncé nous donne $P(F)=0,52$ ; $P_F(S)=0,40$ et $P_{\overline{F}}(S)=0,15$.
		\item On complète l'arbre avec les données de l'énoncé :
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
				\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
				\tikzstyle{noeud}=[]
				\tikzstyle{feuille}=[]
				\tikzstyle{etiquette}=[sloped,pos=0.55,fill=white]
				\def\DistanceInterNiveaux{3}
				\def\DistanceInterFeuilles{1}
				\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\InterFeuilles{(-0.75)*\DistanceInterFeuilles}
				\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
				\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$F$};
				\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$S$};
				\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{S}$};
				\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\overline{F}$};
				\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$S$};
				\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{S}$};
				\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette,scale=0.75] {$0,52$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette,scale=0.75] {$0,40$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette,scale=0.75] {$0,60$};
				\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette,scale=0.75] {$0,48$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette,scale=0.75] {$0,15$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette,scale=0.75] {$0,85$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item La probabilité de l’événement \og la personne choisie est une femme et a suivi le stage \fg{} est $P(F \cap S)$.
		
		Et l'arbre nous donne $P(F \cap S)=0,52 \times 0,4 = 0,208$.
		\item D'après la formule des probabilités totales,  $P(S)=P(F \cap S)+P(\overline{F} \cap S)=0,208 + 0,60 \times 0,15 = 0,28$.
		\item On a $p_S(F)=\dfrac{P(F \cap S)}{P(S)}=\dfrac{0,208}{0,28} \approx 0,74$ au centième.
		
		Il s'agit de la probabilité que la personne soit une femme \textit{sachant} qu'elle a suivi le stage .
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}